# linuxの予備知識  
  
## ファイル構成  
linuxマシンはファイルがどこにあるかをパスという大元からの経路で表します。以下のようなディレクトリ構成になっています。  
大元は`/`から始まり`/home/`以下に登録されているユーザごとにディレクトリが作られています。  
`/home/ユーザ名`内に各々のユーザごとのデータが入っており、この中で作業をすることになります。  
sshでアクセスした際に最初にいるのもこのディレクトリです。  
そのため、`/home/ユーザ名`を「ホームディレクトリ」といいます  
一般的にホームディレクトリは~（チルダ）で表されます。  
guestユーザであれば`/home/guest`となります。  
  
大元の`/`をルートディレクトリといいますが、色々なものが存在します。詳しく知りたい人は[このあたり](https://www.linuxmaster.jp/linux_skill/2010/02/06linux.html)を見てみてください。  
  
## ユーザー設定ファイル  
各ユーザーはホームディレクトリに設定ファイルを置くことで、設定を読み込ませることができます。  
  
### .bashrc  
基本となる設定ファイルです。  
`.bashrc`というファイルがログイン時に読み込まれるようになっており、このファイルに設定を書き込むことで、ログイン時に反映させることができます。  
よく使うのがパスの設定で、読み込みの探索先ディレクトリを設定することができます。  
例えば、`abinitmp`というプログラムを利用したいとき、`abinitmp`が`~/ABINIT/ver10/bin/`内にあるとすると  
通常ですといちいち`~/ABINIT/ver10/bin/abinitmp` と打たなければなりません。  
これを省略するために、↓のようにすることで.bashrcに`~/ABINIT/ver10/bin/`への自動探索設定をすることができます（*パスを通す*といいます)  
`export PATH=~/bin/abinitmp`  
  
### .vimrc  
vimの設定ファイルです。  
ホームディレクトリにおいておくことでvimの機能を設定することができます。(詳しくは[こちら](vim_edit.md))  
  
### 表示  
これらのファイルは.から始まるのですが、隠しファイルとよばれ、`ls`コマンドそのままではみることができません。  
`ls -a`と打つことで表示が可能です。  

